為何英文沒有「孝順」這詞語？ 台灣網友專業道出了華人與西方創造力差異

英文的「孝順」單字是甚麼呢？

日前網友在批踢踢發文問卦「英文裡面沒有"孝順"這個單字的八卦?」

結果有專業網友回文讓人大推，甚至封他是孝順王。。

網友回文列出兩大重點

「西方人沒孝順這樣的概念」、

「西方人覺得台灣社會的孝親費和給父母買房子是極其扭曲的事情」。

該網友表示，西方人會感謝並尊重父母養育之恩、家裡有需要也會出錢出力幫忙，
但不會什麼事都依順父母、也不會有每月孝親費。

因為西方人知道「往後就是自己的人生 人並不是為父母而活」。

網友文中寫道，其實父母變成爺奶時，都會希望有自己空間
「如果一年回來兩三次，他們會熱心招待；
但一年到頭都在家，就會覺得你麻煩」。

網友說，孝順的英文叫「filial piety」」，但絕大部分美國人都很陌生，因為根本沒這概念。

其中「piety」帶有敬畏之意，甚至有「畏懼、不得不這麼做、有點被迫」的感覺，
孝順義大利文「pieta filiale」甚至帶有「同情、憐憫」的意思，所以他們都不愛用。

網友認為，中文的孝順帶有「尊重、善待父母 大小事都關心；
凡事依順 不違背父母」的意思，由於華人社會受到儒家文化影響，
所以「不孝順」甚至比酒駕還嚴重，但也因為如此，真實阻礙了孩子的成長。

儒學和孝順是阻礙人類進步的毒品，千萬別碰！—— 我在修讀中華文化的日子 （by 格瓦推）

「被洗腦的人常常都認為自己沒被洗腦，要求大家守規矩，

一個中文詞彙，想轉成英文就發現了華人文化與西方文化差異，而那就是雙方創造力差距大的關鍵。」

(葉國吏/綜合報導)

【新聞連結】

而家先知道台灣社會
除左要俾父母家用，多數仲要幫父母買樓

考順根本就係華人賤畜為養兒防老發明嘅吃子文化概念

孝*

其實英文都好難譯「緣份」呢一個概念

老豆老母明明唔差自己份家用，但就係有呢個思想覺得一定要收先叫正常

孝順同義氣 都隱含左幫親不幫理既 "道理"

緣份 加油 孝順 小食 "咋嬌" 默契 計較?
好多都係
btw 依家加油有得解 但好on9

Meant to be

根本好多亞洲人 尤其係香港人佢地只係愚考 同佢地講你大個應該行自己既路過自己既人生 為自己而打算佢地第一下就覺得咁即係唔理父母是為不考 喂你為佢地生活定為自己生活？

fate of love

但同創造力有咩關係？

聖經黎講

Honor your father and your mother, so that you may live long in the land the Lord your God is giving you.

西方概念應該係咁

Fate? Destiny?

考順唔係事事都要順從喎，咩都順叫愚考

其實唔改都冇問題 真係同吃子冇分別

咁應該係你英文差

睇過有人譯timing
但我覺得始終都係唔夠準

咪即係love your parent

fate
destiny

依個係命運喎
緣由天，份由人
Fate始終都係命中嘅意思
但無咗份嘅意義

Obedient

華人賤畜最鍾意發明D人與人之間嘅抽象概念等人地好似欠咗佢咁
方便自己從中獲得利益

而家香港大把有錢人會買樓比仔女（或者比首期），某程度上都係比西方文化影響

反而得D窮人先會成日追仔女比家用

We are Family

點會冇呀

加油=cheer up (為你加油)/ come on/ lets fucking go
緣份= fate/destiny
默契=chemistry (on9先會譯做化學作用)

孝順其實都有個字叫filial piety (雖然唔會講)
不如問點解英文冇萬 (myriad, 但唔會用) 雖然都唔使解釋 中文都冇million

孝順呢樣野根本過曬期 古代知識少 連避孕方法都一知半解 所以成日搞野就生左個仔出黎 個個年代少少動亂天災就死人 隨時三餐不繼自己都無飽飯食 所以養大1個小朋友係好大成本同心血 而且農業社會一老左做唔到體力勞動就無收入 所以做仔女大個左先孝順父母供養佢地
而家環境都變曬仲抱住舊個套

Destiny

外國租樓平，買都唔係貴，鬼佬都唔會比錢仔女買樓

將原本囉去進修同投資既錢囉去俾家用 咁原本有既將來咪冇左囉
如果唔係有公屋 一樣有大把父母逼仔女買樓比佢

我哋好有緣份點譯

實在不敢想像台仔咁低人工仲要買樓俾父母 雖然台灣樓價平...

考順 -> filial piety?

*孝順

中學教係filual

yes

第二頁先有人識，到底連燈仔嘅教育程度係差到邊

有緣冇份呢

fate, destiny etc

有緣無份又應該點譯

明知父母朋友有錯唔去指正，係不忠同不義喎
係啲人一知半解曲解個意思

this reminds me of the humanity dialogue i had in the high school

孝順根本係違反自然天性嘅概念
街上面啲雀仔媽媽幾時問返雀仔攞家用
養育子女根本係為父母者嘅責任 唔可以用呢個做理由攞返回報

得儒家先有

咁外國一到18就要搬出去 自己借學費搵生活費既

係香港做到咁唔俾家用無咩問題

咁外國樓價有無亞洲咁貴先 好多野好難講嘅
文化差異囉 唔可以話佢地高尚啲

語言冇就等於完全不存在？
我覺得會有唔同case 唔可以一概而論
可能好多故事 寓言果D都滲透左"孝"類似思想
不過從來唔會擺上口講
有問題 擺左上口講都唔會成為社會趨勢

我老母
只要你唔跟佢個套你就係唔孝順 垃圾文化

生活成本咁大 點自己住

你唔好講英文
中文真正點解都未必有人真係去研究

filial piety呢啲拉丁味咁重嘅字再加上西方文化唔存在嘅概念我諗你去外國街訪都唔係個個鬼佬識

委屈呢個詞彙都好難用英文表達
呢樣野已經諗左我好多年
問過個abc fd 佢話外國人畀人誤會就會即刻講出黎
可能因為咁無委屈呢個詞語

有無人譯到”熱鬧”做英文？

你老豆老母唔駛生活成本架
啲錢拎左黎養你咪要交番家用law 柒頭

Meant to be?

We are meant to be乜乜乜

有緣無份你中文都難解啦
後半根本唔可以拆開黎解

唔想擺酒
都要跟四大廢老指示擺

咁乖嘅英文呢

西方人有幾多成年後仲賴死係屋企唔做野?
唔孝順都唔係問題 ，
但成年後仲食老母老豆真係好撚核突。

呢d一定有啦
你是但開套愛情西片都肯定有
只係英文程度問題

我唔知句嘢想點表達
淨係呢句已經有歧義

鬼知咩

講過好多次「目前外國過半數人(冇記錯係>=60%)就算大學畢業都係keep住同屋企人住，因為啲樓貴」
而佢哋屋企人嘅反應都係非常體諒，亦毋須仔囡畀「租」

人哋啲屋企人大部分有獨立思考能力，唔似華人長輩，所以就算點都唔使話「孝順」，大家都係真正嘅由心而發
所以你可以見到點解華人仔囡會一路違心噉畀家用一路屌父母，而人哋就唔會定期畀家用但屋企人一出事一定係全心全意去幫

係囉，緣份兩隻字仲可以玩埋「有緣無份」，依2隻字係拆得開黎解，你叫咩fate, destiny依d的單字，點再去解釋呢？

外國人老咗生活費點黎

啱啱google 咗
孝順英文係pension
台狗英文差

你啲錢係錢 你老豆老母就唔係 外國除非特別有錢 唔係只會幫一時

pension應該唔係咁解

孝順係filial piety
唔識就話人地無

靠政府養

401k/ Saving/ Investment
理財

冇呢個詞語唔等於冇孝順呢個行為
Ten Commandments 中第五條已經係叫人Honour thy father and thy mother
可見西方文化有蘊含孝既元素

孝順並冇錯，亦有好多種方式
要批判同討論既係愚孝，因為愚孝會直接扭曲同削弱家庭關係。

屌，慘撚過食屎

好多華人家長都係咁
要聽長輩既說話
唔止父母，只要輩分大過你既都要聽佢地既說話
明明好無理 但又唔可以反駁
因為只要反駁就係唔尊重，無禮貌
其實呢種倫理關係俾左人好多枷鎖
我覺得咁樣反而阻礙家人之關既溝通

Fate density meant to be
呢啲都係解命運或者整定既意思多
真係完全強調到緣份 人同人之間果種充滿巧合微妙關係既字應該真係無 不過本身都好難樣樣野100%完美譯到

文盲 #1已經寫左出黎啦
仲係到以為自己好醒咁

做乜鳩
樓主篇文都寫咗啦

美國=西方？

大家做下一代既都知上一輩幾垃圾就得

唔洗同成日解咁多, npc 淨係識hang 機架咋

無錯阿
細個無論有冇做錯都係打左先講
大個老母成日問我點解有咩都唔同屋企人
仲好意思問 講左有撚用咩

假設佢地信奉耶穌
father個概念就唔係父親
father of god mother of god
佢地只要堅持對耶穌信念行先
唔會對其他任何人言聽計從(包括親人)

the place was packed/ busy

佢地真係拋書包拋到傻咗
唔係對中國文化有認識嘅外國人都唔會用Filial piety
仲expect 母語唔係英文嘅人會識
根本係文化背景問題
講到唔識就係低教育水平咁

幫班孝子答：無父母會有你們既人生？

有咩衝突

耶穌是神 vs 父母是神

我意思係事奉父母vs事奉神之間行為上既衝突
你用本質比較冇意義
點都係神行先

香港地上一代靠層樓不斷增值，D錢越放越多

你地後生買唔起樓租唔起樓，仲要每個月比錢老豆老母

網友文中寫道，其實父母變成爺奶時，都會希望有自己空間

好撚彩我屋企比我自由放任！會問佢建議但係唔聽都無所謂

We are meant for each other?

孝順 = dutiful/ obedient

幫父母買樓
咁一開始父母係訓街？

filial piety?
filial affection?

根本就係父母玩具+一單買賣

meant to be

所以咪每日150人

支那垃圾儒家思想真係害人不淺 搞到d死港豬思想咁撚低賤

負皮嘅講兩句唔該

serendipity?

好似唔係咁適合講人

Que sera sera ?

順便問下，話個女仔好温柔，温柔既英文係咩？

時間問題
去到2030後個代應該唔會再有新年 家用呢d野

咁要譯都唔會下下用Fate呢隻字嘅
個份字要譯的話咪譯做reality之類嘅詞
好多字都係一字多意, 但緣份呢隻字冇孝順咁難譯
起碼一個英文詞就譯到個意思八九成似, 講出黎d人又會明

但孝順點譯到八九成似就直係好難, filial piety

好難
你睇連登感情台仲有一大堆孝順撚屌人地唔俾家用就知呢d觀念起碼仲要禍害香港三代人

wrong (verb) 八九成似

到祖國用瘋狂生育一統天下個陣，孝順既英文就會係xiao shun

十戒唔係有孝敬父母咩？

歷史上往往劣幣驅逐良幣，越殘忍越能夠生存，放心未來不是非洲中東就係中華民族的

又黎「18歲搬出去住」論
一早證實左有能力就搬出去
無能力就留到有能力先搬
到底信一18歲搬出去既有幾on9
書又未讀完，未有自己車
pt d錢交得學費定交租？
唔洗係個到住都諗到下化

西方教法唔同，生育只是過程，佢哋大了就自由，唔好做裙腳仔。

其實都係華人先成慳死抵留一大筆錢比下一代 仲要預定要幫仔女買樓 外國老豆老母拎去嘆世界啦 ，所以真係文化差異，冇話邊個好

屋企有錢就係

睇西片啲仔女要問老豆老母拎錢勁尷尬
係西方過左18問父母拎錢絕對唔係老奉
好多父母個退休金都猛猛緊 仲要有晒退休享樂計劃 邊有錢理個仔女咁多

雖然意思唔一樣
但同一場合英文偏向用timing呢個語

台灣係仔女俾家用之餘仲要幫父母買新樓住

試下喺香港畀人誤會即刻講
多數都會仲麻煩 你講贏都會俾上司針對
所以小事我都忍

Family love

1. 信託基金都係外國興起

2. 外國父母老咗都會接埋一齊住
因為老人院其他都幾貴下

3. 美國好多大學生都係自己借錢讀書
靠PT就夠真係科幻小說先會發生
外國名校讀Engine CS個時間表亦唔太容許
你做咩intern PT
所以當你見倒條友張CV有勁多Intern既
條友通常都係走堂多過讀書

Serendipity

義氣 都係華人自己發明
華人鍾意自己創造感情責任自命清高

但係義氣係外國仲成日見到

Fate

父母同子女互相對大家好係正常
但乜撚嘢比家用真係on9
又唔係住屋企，老豆老母仲有錢過我

如果仲痴緊老豆老母住 俾家用好合理

filial piety? 以前liberal study 有教喎

又係呢啲似是而非既批判文.

先唔講是否合理,首先家用起源無從考究,亦無證據顯示係同儒家既孝順有直接關係,無一部儒家經典有提及照顧孝順父母呢樣野就係交家用.孝順無字係英文到搵到,"大義滅親"都同樣無英文可以譯到,咁又係咪即係西人包庇父母?將所有問題毫無根據人云亦云推哂落儒家到係試圖為政府解脫,係極不負責任既講法.

歐美唔興交家用係因為有福利政策.至於照顧父母係普世通用,希臘有明文規定如果子女唔照顧貧窮父母係會被剝奪公民權;係中世紀,唔照顧父母係要落地獄.

事實上直到十九世紀西人都係家族同住,互相照顧,而非好似現代咁自己搬出去住.至於華人,係貨幣未盛行既時代更加唔可能用錢作為孝順既象徵.歐美既社會福利要到十九世紀未先得以完善,保障到年老人既生活需要,亦將供養父母既職責收歸國有,所以做仔女從此無必要用錢去供養父母生活.反觀其他地方例如香港,福利未得完善,主權亦未曾界定,故此年老人未必有足夠退休金支持生活,供養父母就成為咗仔女既責任.

叻喇, 睇完篇文先啦

咁Chivalry又算唔算自命清高

I’m meant to be yours / you are meant to be mine /

We are meant to be together

但呢個係命中註定， 但好似冇「緣份」果種偶然同必然嘅交叉，語感有少少唔同

半個 linguistics 人留名

其實 filial respect 都可以，
畢竟 piety 係一個偏向宗教嘅字

即係bravery

如果係強逼嗰隻孝順，可唔可要用服從黎翻譯?

關乜嘢事， 請勿父母政策保障父母老咗嘅生活就代表要仔女照顧? 咁點解父母喺後生嗰時唔好好計劃自己將來要儲錢 要等個仔女養( 努力過而失敗例外)

其實咁講有啲夾硬，不嬲語言之間都有啲另一隻語言無/描述得唔精準嘅語𢑥
簡單一個字就當係文化差異同無創意嘅主因，呢啲咁差不多先生嘅主張，就真係印證咗呢套文化有幾劣喇

咁認真講呢啲文嘅謬誤，因住上面班人云亦云嘅輪住咬你啊

Star crossed

我就係想講本來照顧父母係好多地方包括歐美都通用.方式各異但不外乎幫手耕種收割,維持飲食之類需要體力勞動既工作.至於用金錢代替以上既照養係好近代既事,計劃將來更加係非常現代先有既概念.歐美就係係近代工業化之際及時將家庭負擔既責任轉嫁到政府先能夠避免華人家用既爭拗.

我同意父母係要計劃將來,政府係福利政策上亦要有所作為,但若果將呢個問題推落儒家到係思想怠懶打稻草人.

其實 你依到嘅譯法只可以話係意思相近 但都係譯唔到中文嗰個semiotic meaning出嚟
緣份係講緊2個人嘅相遇 fate同destiny係講一個individual嘅命運 而唔係講2個人
Chemistry係講一pair男女中間有啲火花（愛情上、曖昧嗰種）

喺語言學上 其實每一個語言都係唔能夠被另一種語言完美咁傳譯到同樣嘅意思 就好似英文係翻譯唔到法文嘅deja vu一樣 又好似香港許冠傑首半斤八兩唔能夠用普通話翻譯到一樣
其中一個主要原因係 每個地方都有自己嘅文化
語言係好影響一個人點諗嘢 就好似喺日本咁 男女稱呼自己都有唔同嘅pronoun就反映咗佢地日本係一個父權社會 同埋喺有啲非洲部落係冇前後左右嘅概念 佢地用東南西北去表示方位

就好似中國無freedom依個字咁

其實係，好可悲

人地外國退休政策完善福利好，每個月夠自己洗，邊洗麻煩仔女，咁當然有d生活差既佢地d仔女一樣會比家用改善父母生活

講到尾世界上就係得有錢人同窮人，係香港有錢老豆老母幫仔車上車，就算要交家用都係幫你儲起佢，跟本唔恨d錢，而窮小小果d就比家用改善生活環境，如果老豆老母退左休唔比家用又無錢，最後咪逼佢地拎綜援

依家大陸個退休機制都好過香港好多，好多大陸d親戚50幾歲已經退休個個月有幾千蚊洗日日打麻雀周圍行嘆世界，香港就繼續比強姦金掠水，活到老做到老，唔好講咩低稅政策，羊毛出自羊身上，低稅係因為可以由高地價到掠番，導致依家全球最惡劣既居住環境，同香港行業單一化，慢性自殺

垃圾兒登仔連少少家用都比唔起

望下你自己個豬樣

無聊日子都有意思

慳死抵留一大筆錢比下一代 仲要預定要幫仔女買樓

幫你儲起啲利是

我老母咪尻吹話咩其他大學生係打好多份part time
好勤力又點 on99 GPA唔爛至奇
有咩理由一至五都full schedule 仲有時間返part time

窮撚鄉下地方搬出去有幾難
住城市大部分都跟屋企人住啦

Serendipity可唔可以解緣份？概念差唔多

就算班台狗搵得唔係多 佢地d樓相對黎講都係好撚柒平 傻閪都買到啦

My husband is not at home

Piety

文盲可怕

呢個詞唔一定牽涉感情
感覺唔太準確
呢啲字真係好難譯

好似德文Schadenfreude又係好難譯得準

岩岩查字典
Filial 唔係孝順咩

認同，「孝順」、「聽話」、「乖」、「尊師重道」呢啲概念令社會出咗一堆盲從、硬食、無批判思考嘅廢人，令當權者更容管理人民，變獨裁者。

但喺香港，我會覺得家用=租+食。香港因爲樓太貴，人好多出咗嚟做嘢甚至結咗婚都同老豆老母住，又食屋企飯，畀返伙食好基本。

但其實係惡性循環嚟。香港人覺得聽話係美德—>盲從老闆權貴—>樓價貴唔反抗—>地產霸權繼續更貴—>同老豆老母住—>供養父母天經地義—>教下一代要聽話要乖

我覺得已經係最似 有啲字另一種語言冇就冇

所以香港年輕人咪成日盲跟風、唔識得獨立思考、見人做佢又做。

仲繼承晒上一代嘅缺點，令香港走入無限輪迴。

依家講中文
緣係佛教概念
風馬牛不相及

義氣 呢樣野本身係不分是非黑白盲撐某人既on9野黎，係華人先有既劣根性，即使對陌生人都可以突然產生 義氣 呢樣野，根本就係on9

華人要嗌交先係人哋嘅垃圾堆挖出嚟駁嘴 其實一啲現實意義都無

有咩咁on9 成日要求人忠心 其實無人做到先on9 華人啲奇怪倫理觀念 都係得把口講 成日搬龍門 先越來越in9

春節：中國式家庭的醜陋演出

明明人地做錯究破壞社會秩序都盲目幫手隱瞞唔申張正對, 唔係講緊對方係親人係好朋友咁親, 可能只係有一面之緣或者同自己有少少其通點(例如:同鄉, 同村, 同學校, 同工作等等) 就會產生"義氣"呢種情感出黎盲幫對方宣揚Y理, 好撚on9, 人地外國人邊有?
你講既忠心, 係loyalty, 人地外國邁Loyalty起碼要先建立左關係先, 唔似D華人3唔識7都可以走出黎講"義氣"

good to see you

義氣未有brotherhood

佢地講緊既係無直接而完全既番釋
加油係一個正面而表達鼓勵意思既詞語
“Go team, break a leg” 呢啲字眼係為人加油時講既說話 但並唔係代表加油既詞語
Cheer up 多數係人地唔開心既時候講 表達安慰之意 唔能夠完全反映加油既意思
Fate 同 chemistry 都係唔準確